# WORKSTATION



>&#128161; Workstation — це офіційний десктопний дистрибутив Fedora, який забезпечує потужний та легкий у використанні досвід роботи з десктопом. Він призначений для загального використання та як чудова платформа для розробників програмного забезпечення. Fedora Workstation є частиною проекту Fedora і розробляється у партнерстві з проектами з відкритим кодом, проходить ретельне тестування та підтримується Red Hat.

Ось деякі ключові особливості Fedora Workstation:

- **Надійність**: Кожна версія оновлюється приблизно 13 місяців, а оновлення між версіями швидкі та прості.
- **Безкоштовність та приватність**: Fedora Workstation безкоштовна, не містить реклами, і ваші дані належать вам.
- **Краса**: Робочий стіл акуратно організований, що забезпечує високоякісний досвід користування.
- **Технології**: Побудована на основі найновіших технологій та покращень, які пропонує відкритий код.
- **Підтримка обладнання**: Fedora співпрацює з виробниками апаратного забезпечення, щоб забезпечити відмінну підтримку обладнання на різноманітних пристроях.
- **Додатки для всіх**: Fedora поставляється з чудовою колекцією додатків, які задовольняють будь-які потреби.
- **Зручність для розробників**: Fedora Workstation включає інструменти для створення, запуску та управління контейнерами, а також надає всі пакети, інструменти та середовища виконання, які можуть знадобитися розробникам.

## Мінімальні вимоги

- **Процесор**: 2 ГГц двоядерний процесор або швидший.
- **Оперативна пам’ять**: 2 Гб системної оперативної пам’яті.
- **Місце на диску**: 15 Гб нерозподіленого простору на диску.
- **Дисплей**: Сумісний з VGA із роздільною здатністю екрана 1024x768.

## Встановлення

### Стандартна версія

1. **Завантаження образу Fedora Workstation**: Відвідайте офіційний сайт [Fedora](https://www.fedoraproject.org/en/workstation/download) і завантажте останній образ Fedora Workstation.
1. **Створення завантажувального USB**: Використовуйте інструмент, такий як Rufus або Fedora Media Writer, щоб створити завантажувальний USB-накопичувач.
1. **Запуск комп’ютера з USB**: Перезавантажте комп’ютер та виберіть завантаження з USB-накопичувача у BIOS або UEFI.
1. **Вибір параметрів встановлення**: Слідуйте інструкціям установника Fedora (Anaconda), щоб вибрати мову, розкладку клавіатури, часовий пояс, та розділи диска.
1. **Встановлення Fedora Workstation**: Після налаштування параметрів встановлення, дайте Anaconda завершити процес встановлення.
1. **Перезавантаження та налаштування**: Після завершення встановлення, перезавантажте комп’ютер та видаліть USB-накопичувач. Слідуйте інструкціям на екрані, щоб налаштувати користувача та інші параметри системи.
1. **Оновлення системи**: Відкрийте термінал та введіть `sudo dnf update`, щоб оновити вашу систему до останніх пакетів.
1. **Встановлення додаткових програм**: Використовуйте GNOME Software або команду `sudo dnf install` у терміналі, щоб встановити необхідні програми.
1. **Налаштування середовища**: Налаштуйте своє робоче середовище за допомогою GNOME Tweaks та інших інструментів налаштування.

### Версія з KDE-десктопом

1. **Завантаження образу Fedora Workstation**: Відвідайте офіційний сайт [Fedora Spins](https://fedoraproject.org/spins/) і завантажте образ Fedora Workstation з KDE-десктопом.
1. Починаючи з цього пункту повторюєте ті самі кроки як і при встановлені стандартної версії.

## Налаштування після встановлення

Одразу після встановлення, запускаємо термінал і вводимо команду:

```bash
echo 'fastestmirror=1' | sudo tee -a /etc/dnf.conf
```

>&#128161; Команда додасть рядок `fastestmirror=1` у кінець файлу `/etc/dnf.conf`, який є конфігураційним файлом менеджера пакунків &#128230; **DNF**. Це увімкне плагін найшвидшого дзеркала, який автоматично вибиратиме найшвидше дзеркало для завантаження &#128229; пакунків &#128230;. Це може підвищити швидкість і надійність роботи **DNF**.

>&#128161; Після встановлення &#128189; перевіряємо на наявність оновлення, якщо оновлення присутні оновлюємо ОС. Перевірити оновленнь та встановити &#128189; можна за допомогою команд терміналу:

```bash
sudo dnf check-update
sudo dnf update
```

## RPM Fusion

>&#128161; Сховище програмного &#128230; забезпечення, яке надає пакети додаткових компонентів для Fedora Linux &#128039;. Він народився як злиття старих репозиторіїв Livna, Dribble і Freshrpms. [Посилання &#128279;](https://rpmfusion.org/) на сайт для ознайомлення можливостей.

### Enable RPM fusion

Встановити &#128189; можливо за допомогою браузера або за допомогою команди в терміналі.

Графічне налаштування через веб-браузер Firefox за [посиланням &#128279;](https://rpmfusion.org/Configuration)

Використовуючи термінал:

- Fedora with dnf:

```bash
sudo dnf install https://mirrors.rpmfusion.org/free/fedora/rpmfusion-free-release-$(rpm -E %fedora).noarch.rpm https://mirrors.rpmfusion.org/nonfree/fedora/rpmfusion-nonfree-release-$(rpm -E %fedora).noarch.rpm
```

### AppStream metadata

>&#128161; Сховища **RPM Fusion** також надають метадані **Appstream**, які дозволяють користувачам встановлювати &#128189; пакунки &#128230; за допомогою **Gnome Software**/**KDE Discover**. Зауважте, що це підмножина усіх пакунків &#128230;, оскільки метадані створено лише для пакунків &#128230; з графічним інтерфейсом.

```bash
sudo dnf groupupdate core
```

### GPU Drivers

>&#128161; Дозволяє замінити встановлені &#128189; oss драйвери **fedora** на пропрієтарні драйвери.

- розділ &#127991; Howto [посилання &#128279;](https://rpmfusion.org/Howto)
- розділ &#127991; Nvidia [посилання &#128279;](https://rpmfusion.org/Howto/NVIDIA?highlight=%28%5CbCategoryHowto%5Cb%29)

### Preload

>&#128161; Daemon збирає інформацію про процеси запущені у системі, та об'єкти спільного доступу, які вони використовують, щоб пришвидшити запуск.

З неофіційного сховища:

```bash
sudo dnf copr enable elxreno/preload -y && sudo dnf install preload -y
```

>&#128161; Команда вмикає сховище `elxreno/preload` і встановлює &#128189; **preload** звідти. Втім, перед встановленням &#128189; ви можете перевірити сумісність і стабільність цього сховища, оскільки воно офіційно не підтримується Fedora. Крім того, ви можете встановити &#128189; попереднє завантаження з офіційних сховищ Fedora.

З офіційного сховища:

```bash
sudo dnf install preload
```

Також потрібно буде запустити і увімкнути службу попереднього завантаження &#128229; за допомогою команд:

```bash
sudo systemctl start preload
sudo systemctl enable preload
```

